---
slug: prilozhenie-1-3
title: Приложение 1.3
group: lisa
parent: udobnoe-gorodskoe-prostranstvo
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 1.3</RunningHeader>

## Манящее сердце города

</Hero>

<Content>

Многоцентровая модель развития не означает, что центры равны. Сердце города[^1] играет отличную от других центров роль, являясь центром Таллинна, городского региона и всей Эстонии. Хотя сердце города выполняет эти функции самостоятельно, необходима также поддержка в планировании. В мире есть множество примеров того, как привлекательность сердца города снизилась из-за, например, хаотичной урбанизации, перемещения услуг, высоких цен на недвижимость или сегрегации. Таким образом, в стратегии развития важное значение имеет рассмотрение вопросов сердца города. Таллинн планирует как жилые, так и рабочие места в самом сердце города, чтобы заполнить ранее малоиспользуемые площади или участки и обеспечить постоянную привлекательность центра города. Этот вопрос более подробно рассматривается в недавно инициированной общей планировке района Кесклинн. В тексте стратегии подчеркиваются наиболее важные ценности, на которых основана эта планировка.

Во-первых, подчеркивается доступность уличного пространства. Хотя доступность важна для всего городского пространства, в центре города ее труднее обеспечить из-за плотной застройки и большого количества людей. Разнообразие возможностей – главное преимущество сердца города. Именно множество причин приехать в сердце города создает предпосылки для того, чтобы сердце города функционировало как центр. В то же время важно, чтобы определенные виды услуг были доступны на уровне открытого городского пространства. Это значительно повышает привлекательность и удобство использования уличного пространства. Помимо мер, подчеркнуто значение сердца города как места жительства. Его население неизбежно отличается от других людей, но сердце города не должно быть местом проживания только семей из одного человека или зажиточных семей. Тут должны быть как роскошные, так и более дешевые квартиры, как маленькие квартиры для временных работников, так и большие семейные квартиры. Хотя самое главное в центре города – это разнообразие возможностей, по-настоящему живым и привлекательным его делает достаточное количество проживающих тут людей. Особенно это актуально для Старого города, поскольку, по текущим оценкам, Старый город превращается в тематический парк, то есть обслуживает в основном туристов, и в нем становится меньше как местных жителей и рабочих мест, так и обслуживающих их учреждений.

Возможность находиться на свежем воздухе в любую погоду важна и должна учитывать осенние и зимние условия в нашей географической широты: необходима защита от дождя, ветра и холода, и таким образом, чтобы за это не пришлось платить. Следует также учитывать знойную погоду, которая в связи с глобальным потеплением может учащаться.

Поскольку улицы в сердце города являются наиболее посещаемыми, особое внимание следует уделять пребыванию на улице, включая ходьбу пешком. Это означает, что до центра города должно быть легко добраться на общественном транспорте и велосипеде, чтобы уменьшить автомобильное движение, скорость движения транспортных средств должна быть относительно низкой, уличная сеть должна быть удобной и привлекательной для пешеходов. Кроме того, оказывающие услуги учреждения на улице также делают пространство более привлекательным, как уже упоминалось выше.

Хотя сердце города рассматривается здесь как единое целое, в нем также есть выделяющиеся кварталы и конкретные точки притяжения, которые можно рассматривать как отдельные центры. Это означает, что при планировке сердце города не является однородным «кусочком», а учитывается как специфика мест, так и необходимость направления мер на более конкретные точки притяжения.

[^1]: В названии стратегии использовано понятие "сердце города" вместо "центра", чтобы отличить его от района Кесклинн. В дальнейшем понятие может использоваться и в значении "центр".

</Content>
